\section{Durchführung}
\label{sec:Durchführung}

Zur Bestimmung des Elastizitätsmoduls wird mit Hilfe des Versuchsaufbaus in Abbildung~\ref{tfig4} die Durchbiegung $D$ an den jeweiligen Stellen $x$ des eingespannten Stabs bestimmt.
Der Stab wird dafür entweder einseitig an Punkt A oder beidseitig an A und B eingespannt.
Das Gewicht wird entweder am Stabende oder Mitte befestigt.
Es wird dabei so schwer gewählt, dass die maximale Durchbiegung des Stabs bei etwa $\SI{7}{\milli\meter}$ liegt.

\noindent Die Messung der Auslenkung erfolgt mit Hilfe der verschiebbaren Messuhren.

\subsection{Messprogramm}
Im Versuch werden jeweils ein eckiger Aluminiumstab und ein runder Messingstab vermessen.
Zuerst werden die Länge und je 10-mal die Breiten- und Höhenwerte der Stäbe an verschieden Stellen bestimmt.

Die Messungen bei einseitiger Einspannung erfolgen in einem x-Abstand von je $\SI{3}{\centi\meter}$, die bei beidseitiger Einspannung im Abstand von $\SI{2}{\centi\meter}$.
Da die Stäbe bereits im Ruhezustand leicht verbogen sind erfolgen die Messungen jeweils einmal mit und ohne Gewicht.


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/4.png}
  \caption{Versuchsaufbau.[1]}
  \label{tfig4}
\end{figure}
